%************************************************
\chapter{Classificazione binaria e task correlati}\label{ch:bin_class}
%************************************************

Nel capitolo precedente sono stati introdotti i diversi tipi di task del machine learning, in particolare sono stati divisi in base al tipo di compito da svolgere, descrittivi o predittivi, e al tipo di apprendimento utilizzato, supervisionato o meno.

Nei task di tipo predittivo, dato un training set con esempi etichettati (apprendimento supervisionato), il compito dell'algoritmo di apprendimento è costruire un modello capace di fare previsioni corrette circa alcune proprietà di nuovi esempi mai sottoposti prima all'algoritmo.

In base al tipo di output del modello ottenuto dall'algoritmo di predizione si possono distinguere i seguenti task:
\begin{itemize}
	\item classificazione;
	\item scoring e ranking;
	\item stima della probabilità;
	\item regressione.
\end{itemize}

Ovviamente questo breve elenco non è esaustivo, sono state riportate solo le principali categorie di task. In questo capitolo verranno affrontati più nel dettaglio i task appena elencati.

\section{Classificazione}\index{classificazione}

Si definisce un classificatore $ \hat{c} $\footnote{Il cappelletto sulla lettera è una notazione che indica che il classificatore è solo una approssimazione della vera (e sconosciuta) funzione di classificazione originale $ \textit{c} $.} come un mapping da uno spazio di input $ \mathscr{X} $, il quale definisce come i dati sono descritti, e un insieme finito di etichette $ \mathscr{C} = \{C_{1} ,C_{2}, ..., C_{k}\} $.
\begin{equation}
\hat{c} : \mathscr{X} \rightarrow \mathscr{C} \nonumber
\end{equation}

Poiché si parla di apprendimento supervisionato, si parla anche degli esempi. Questi si definiscono formalmente come una coppia:
\begin{equation}
(\textit{x}, \textit{c}(\textit{x})) \in \mathscr{X} \times \mathscr{C} \nonumber
\end{equation}

Con $ \textit{x} \in \mathscr{X} $ e $ \textit{c}(\textit{x}) $ la corretta classe di appartenenza di $ \textit{x} $.\footnote{Si noti che l'assenza del cappelletto indica che si tratta della vera funzione di classificazione, qualsiasi essa sia, che fornisce le etichette corrette per tutti gli esempi.}

Il task dell'algoritmo di apprendimento in questo caso è costruire la funzione $ \hat{c} $ che approssimi al meglio possibile la vera funzione $ \textit{c} $, non solo nella classificazione degli esempi appartenenti al training set, ma dell'intero spazio delle istante $ \mathscr{X} $. Questo ultimo aspetto non è un dettaglio, è anzi l'obiettivo principale: lo scopo dell'apprendimento è proprio quello di trovare un modello in grado di fare previsioni su dati che non gli sono mai stati sottoposti prima. Deve generalizzare.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Images/Classification_RoadMap}
	\caption{Schema riassuntivo degli argomenti collegati alla classificazione binaria e di come sono correlati fra loro.}
	\label{fig:roadmap}
\end{figure}

Si faccia riferimento alla figura \ref{fig:roadmap} per avere una più chiara idea degli argomenti che si vanno a trattare e di come sono fra di loro correlati. In particolare si sta per parlare del task di classificazione binaria. Questa comprenderà come si valutano successivamente le sue prestazioni, ovvero tramite le tabelle di contingenza, le possibili misure delle performance basate su tali tabelle, la copertura (a.k.a. \textit{coverage}) e le curve \ac{ROC} (a.k.a. \textit{\ac{ROC} curves}). Dopo si tratteranno alcuni diversi usi che si possono fare dei classificatori binari, scoring e ranking e stima delle probabilità, e dei rispettivi metodi di valutazione delle performance.

\subsection{La classificazione binaria}\index{classificazione!binaria}

L'esempio più semplice che si può fare è la classificazione binaria, ovvero con due sole classi: $ \mathscr{C} = \{C_{1}, C_{2}\} $. Assumendo di avere già a disposizione un classificatore binario l'aspetto di rilievo è come si valutano le sue prestazioni.

Si riprenda l'esempio delle e-mail di spam utilizzato nel capitolo \ref{ch:introduction}. Il modello che si utilizza per categorizzare le e-mail in questo caso di esempio è un albero di decisione come quello riportato nella figura \ref{fig:bin_decision_tree} a destra. In tale albero i nodi sono i punti di decisione poiché contengono le feature sulle quali vengono effettuati i test binari, ovvero parole che si verifica se sono presenti o meno nel testo della e-mail, l'ordine va seguito partendo dal nodo radice. Nelle foglie dell'albero a sinistra invece sono riportati i numeri degli esempi che soddisfano i test, divisi in base al loro contenuto (spam oppure ham). Se si prende ad esempio in considerazione la foglia in basso a sinistra, si sa che di tutte le e-mail che non contengono nessuna delle due parole $ 20 $ sono spam e $ 40 $ non lo sono.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Images/ClassificatoreBinario}
	\caption{Esempio di albero di decisione (a destra) che svolge la classificazione binaria di e-mail per distinguere quelle contenenti spam e del corrispettivo albero delle feature (a sinistra).}
	\label{fig:bin_decision_tree}
\end{figure}

Costruito quindi un albero delle feature bisogna decidere quale sia il migliore modo di etichettare le foglie con le due classi a disposizione. In questo modo si ottiene l'albero di decisione. La scelta delle etichette da assegnare alle foglie è guidata dalla classe maggiormente rappresentata nella foglia stessa.

\subsection{Misure della performance}\label{ssec:bin_class_performances}\index{performance}

Il modo più natuale di misurare l'accuratezza di questo modello è rapportare il numero di esempi classificati correttamente con il numero totale degli esempi del training set. In base ai valori riportati in figura \ref{fig:bin_decision_tree} si può quindi calcolare la seguente accuratezza\index{accuratezza}:
\begin{equation}
\text{acc} = \dfrac{40+10+20}{100} = 70\% \nonumber
\end{equation}

A volte, tuttavia, si può desiderare una misurazione delle performance migliore, più precisa ed accurata, l'accuratezza appena stimata quindi risulta essere troppo grossolana. Per ovviare a ciò si introducono le tabelle di contingenza\index{tabella di contingenza}\index{contingenza|see{tabella di contingenza}}, note agli angosassoni come \textit{contingency tables}, nelle quali le righe riportano i valori attuali ed effettivi degli esempi, mentre le colonne le etichette predette. Per l'esempio che si sta portando avanti è stata costruita la tabella \ref{tab:contingency_table}.

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{c|ccc}
		& Predetti + & Predetti - &  \\ 
		\hline 
		Attuali + & $ \textbf{30} $ & $ 20 $ & $ 50 $ \\ 
		Attuali - & $ 10 $ & $ $ \textbf{40} $ $ & $ 50 $ \\ 
		& $ 40 $ & $ 60 $ & $ 100 $
	\end{tabular}
	\caption{Tabella di contingenza per l'esempio di classificazione binaria con albero di decisione costruito per e-mail contenenti spam (esempi positivi). In evidenza i numeri di predizioni corrette.}
	\label{tab:contingency_table}
\end{table}

La lettura di questa tabella è molto semplice. Si prenda la prima colonna: questa contiene il numero di esempi che sono stati predetti positivi dal modello che svolge la classificazione, divisi in base a quanti di questi sono effettivamente tali (prima riga, attuali positivi) e quanti invece sono in realtà esempi negativi (seconda riga, attuali negativi); nell'ultima riga è riportata la loro somma. Un discorso analogo si può fare se si vuole leggere la tabella per righe invertendo semplicemente i concetti, sull'ultima colonna la somma dei valori sulla riga fornisce il totale degli esempi che sono effettivamente positivi (o negativi, nella seconda riga). La somma dei valori nell'ultima riga deve corrispondere alla somma dei valori nell'ultima colonna ed è riportata in basso a destra. In questo esempio il numero totale di esempi utilizzati è $ 100 $. Infine la somma dei valori evidenziati nella diagonale della tabella di contingenza corrisponde alla misura dell'accuratezza utilizzata poc'anzi, ovvero il rapporto fra esempi classificati correttamente e numero totale di esempi.

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{c|ccc}
		& Predetti + & Predetti - &  \\ 
		\hline 
		Attuali + & TP & FN & Pos \\ 
		Attuali - & FP & TN & Neg
	\end{tabular}
	\caption{Tabella di contingenza con riportati i nomi di alcuni valori particolarmente rilevanti.}
	\label{tab:contingency_table_names}
\end{table}

La tabella \ref{tab:contingency_table_names} è la stessa tabella di contingenza appena vista, ma vi sono riportati i nomi di alcuni valori in essa contenuti, in particolare:
\begin{description}
	\item[TP] True Positives. Sono gli esempi attualmente positivi e predetti come positivi, quindi correttamente.
	\item[FP] False Positives. Sono gli esempi attualmente negativi ma predetti erroneamente come positivi.
	\item[TN] True Negatives. Sono gli esempi attualmente negativi e predetti come negativi, quindi correttamente.
	\item[FN] False Negatives. Sono gli esempi attualmente positivi ma predetti erroneamente come negativi.
	\item[Pos] Positives. Il totale degli esempi attualmente positivi.
	\item[Neg] Negatives. Il totale degli esempi attualmente negativi.
\end{description}

A questo punto si dispone di tutte le informazioni necessarie per poter presentare un riassunto di una serie di misure delle performance basate sulle tabelle di contingenza. Si veda la tabella \ref{tab:performance_measures}, le cui prime sei righe riportano esattamente le stesse misurazioni della tabella di contingenza in modo formale. I valori $ \textit{pos} $ e $ \textit{neg} $ sono il risultato della normalizzazione di $ \textit{Pos} $ e $ \textit{Neg} $.

\begin{table}
	\hskip-2.1cm
	\begin{tabular}{cccc}
		\toprule 
		\textit{Misura} & \textit{Formula} & \textit{Uguale a} & \textit{Stima} \\ 
		\midrule 
		Num. di positivi & $ \textit{Pos} = \displaystyle\sum_{\textit{x} \in \textit{Te}} \textit{I}[\textit{c}(\textit{x}) = +] $ &  &  \\ 
		Num. di negativi & $ \textit{Neg} = \displaystyle\sum_{\textit{x} \in \textit{Te}} \textit{I}[\textit{c}(\textit{x}) = -] $ & $ |\textit{Te}| - \textit{Pos} $ &  \\ 
		Num. di TP & $ \textit{TP} = \displaystyle\sum_{\textit{x} \in \textit{Te}} \textit{I}[\hat{\textit{c}}(\textit{x}) = \textit{c}(\textit{x}) = +] $ &  &  \\ 
		Num. di TN & $ \textit{TN} = \displaystyle\sum_{\textit{x} \in \textit{Te}} \textit{I}[\hat{\textit{c}}(\textit{x}) = \textit{c}(\textit{x}) = -] $ &  &  \\ 
		Num. di FP & $ \textit{FP} = \displaystyle\sum_{\textit{x} \in \textit{Te}} \textit{I}[\hat{\textit{c}}(\textit{x}) = +,\ \textit{c}(\textit{x}) = -] $ & $ \textit{Neg} - \textit{TN} $ &  \\ 
		Num. di FN & $ \textit{FN} = \displaystyle\sum_{\textit{x} \in \textit{Te}} \textit{I}[\hat{\textit{c}}(\textit{x}) = -,\ \textit{c}(\textit{x}) = +] $ & $ \textit{Pos} - \textit{TP} $ &  \\ 
		Positivi in \% & $ \textit{pos} = \dfrac{1}{|\textit{Te}|} \displaystyle\sum_{\textit{x} \in \textit{Te}} \textit{I}[\textit{c}(\textit{x}) = +] $ & $ \dfrac{\textit{Pos}}{|\textit{Te}|} $ & $ \textit{P}(\textit{c}(\textit{x}) = +) $ \\ 
		Negativi in \% & $ \textit{neg} = \dfrac{1}{|\textit{Te}|} \displaystyle\sum_{\textit{x} \in \textit{Te}} \textit{I}[\textit{c}(\textit{x}) = -] $ & $ 1 - \textit{pos} $ & $ \textit{P}(\textit{c}(\textit{x}) = -) $ \\ 
		Rapporto classi & $ \textit{clr} = \dfrac{\textit{pos}}{\textit{neg}} $ & $ \dfrac{\textit{Pos}}{\textit{Neg}} $ &  \\ 
		Accuratezza & $ \textit{acc} = \dfrac{1}{|\textit{Te}|} \displaystyle\sum_{\textit{x} \in \textit{Te}} \textit{I}[\hat{\textit{c}}(\textit{x}) = \textit{c}(\textit{x})] $ &  & $ \textit{P}(\hat{\textit{c}}(\textit{x}) = \textit{c}(\textit{x})) $ \\ 
		Tasso di errore & $ \textit{err} = \dfrac{1}{|\textit{Te}|} \displaystyle\sum_{\textit{x} \in \textit{Te}} \textit{I}[\hat{\textit{c}}(\textit{x}) \ne \textit{c}(\textit{x})] $ & $ 1 - \textit{acc} $ & $ \textit{P}(\hat{\textit{c}}(\textit{x}) \ne \textit{c}(\textit{x})) $ \\
		Tasso di TP & $ \textit{tpr} = \dfrac{\displaystyle\sum_{\textit{x} \in \textit{Te}} \textit{I}[\hat{\textit{c}}(\textit{x}) = \textit{c}(\textit{x}) = +]}{\displaystyle\sum_{\textit{x} \in \textit{Te}} \textit{I}[\textit{c}(\textit{x}) = +]} $ & $ \dfrac{\textit{TP}}{\textit{Pos}} $ & $ \textit{P}(\hat{\textit{c}}(\textit{x}) = +\ |\ \textit{c}(\textit{x}) = +) $ \\
		Tasso di TN & $ \textit{tnr} = \dfrac{\displaystyle\sum_{\textit{x} \in \textit{Te}} \textit{I}[\hat{\textit{c}}(\textit{x}) = \textit{c}(\textit{x}) = -]}{\displaystyle\sum_{\textit{x} \in \textit{Te}} \textit{I}[\textit{c}(\textit{x}) = -]} $ & $ \dfrac{\textit{TN}}{\textit{Neg}} $ & $ \textit{P}(\hat{\textit{c}}(\textit{x}) = -\ |\ \textit{c}(\textit{x}) = -) $ \\
		Tasso di FP & $ \textit{fpr} = \dfrac{\displaystyle\sum_{\textit{x} \in \textit{Te}} \textit{I}[\hat{\textit{c}}(\textit{x}) = +,\ \textit{c}(\textit{x}) = -]}{\displaystyle\sum_{\textit{x} \in \textit{Te}} \textit{I}[\textit{c}(\textit{x}) = -]} $ & $ \dfrac{\textit{FP}}{\textit{Neg}} = 1 - \textit{tnr} $ & $ \textit{P}(\hat{\textit{c}}(\textit{x}) = +\ |\ \textit{c}(\textit{x}) = -) $ \\
		Tasso di FN & $ \textit{fnr} = \dfrac{\displaystyle\sum_{\textit{x} \in \textit{Te}} \textit{I}[\hat{\textit{c}}(\textit{x}) = -,\ \textit{c}(\textit{x}) = +]}{\displaystyle\sum_{\textit{x} \in \textit{Te}} \textit{I}[\textit{c}(\textit{x}) = +]} $ & $ \dfrac{\textit{FN}}{\textit{Pos}} = 1 - \textit{tpr} $ & $ \textit{P}(\hat{\textit{c}}(\textit{x}) = -\ |\ \textit{c}(\textit{x}) = +) $ \\
		Precisione & $ \textit{prec} = \dfrac{\displaystyle\sum_{\textit{x} \in \textit{Te}} \textit{I}[\hat{\textit{c}}(\textit{x}) = \textit{c}(\textit{x}) = +]}{\displaystyle\sum_{\textit{x} \in \textit{Te}} \textit{I}[\textit{c}(\textit{x}) = +]} $ & $ \dfrac{\textit{TP}}{\textit{TP} + \textit{FP}} $ & $ \textit{P}(\textit{c}(\textit{x}) = +\ |\ \hat{\textit{c}}(\textit{x}) = +) $ \\
		\bottomrule 
	\end{tabular}
	\caption{Elenco di misure delle performance ottenibili partendo da una tabella di contingenza, con rispettive formule per calcolarle.}
	\label{tab:performance_measures}
\end{table}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Images/Performances_Graphics_1}
	\caption{Da sinistra a destra si trovano i concetti di training set diviso in esempi positivi $ \textit{Pos} $ ed esempi negativi $ \textit{Neg} $; evidenziazione della porzione di esempi classificati correttamente come positivi ($ \textit{TP} $); evidenziazione della porzione di esempi classificati correttamente come negativi ($ \textit{TN} $).}
	\label{fig:performances_graphics_1}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Images/Performances_Graphics_2}
	\caption{Trasposizione grafica dei concetti di falsi positivi ($ \textit{FP} $) e falsi negativi ($ \textit{FN} $), messi in evidenza rispettivamente nel disegno a sinistra e in quello a destra.}
	\label{fig:performances_graphics_2}
\end{figure}

Nelle figure \ref{fig:performances_graphics_1}, \ref{fig:performances_graphics_2}, \ref{fig:accuracy} e \ref{fig:performances_graphics_3} si tenga presente che il rettangolo più grande rappresenta l'intero spazio degli esempi, diviso a metà fra positivi e negativi. Il cerchio azzurro, come da legenda, indica gli esempi classificati come positivi.

La figura \ref{fig:performances_graphics_1} è una trasposizione grafica dei concetti nelle prime quattro righe della tabella \ref{tab:performance_measures}: esempi positivi, esempi negativi, esempi predetti correttamente come positivi ed esempi predetti correttamente come negativi. Il cerchio azzurro, come da legenda, identifica gli esempi classificati come positivi dal modello. La figura \ref{fig:performances_graphics_2} invece mette in evidenza le regioni indicanti gli esempi classificati erroneamente: a sinistra i falsi positivi, a destra i falsi negativi. La figura \ref{fig:accuracy} invece identifica con una ombreggiatura la regione corrispondente all'accuratezza calcolata in precedenza.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.34\textwidth]{Images/Accuracy}
	\caption{Trasposizione grafica del concetto di accuratezza, identificata dalla regione ombreggiata, come indicato dalla legenda.}
	\label{fig:accuracy}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{Images/Performances_Graphics_3}
	\caption{Trasposizione grafica dei concetti di tasso di $ \textit{TP} $, a sinistra, e tasso di $ \textit{TN} $, a destra.}
	\label{fig:performances_graphics_3}
\end{figure}

A questo punto è possibile presentare le misure delle performance alternative alla accuratezza. In particolare si tratta di:
\begin{description}
	\item[Tasso di $ \textit{TP} $] Nelle formule indicato come $ \textit{tpr} $ (\textit{True Positives Rate}\footnote{Altrimenti noto come sensibilità, \textit{recall} o \textit{hit rate}.}\index{recall}\index{hit rate|see{recall}}), è il rapporto fra il numero di esempi classificati correttamente come positivi ($ \textit{TP} $) e il numero totale effettivo degli esempi positivi ($ \textit{Pos} $), vedasi figura \ref{fig:performances_graphics_3} a sinistra dove si ricorda che $ \textit{TP} $ corrisponde all'area azzurra ombreggiata e $ \textit{Pos} $ all'intero rettangolo verde;
	\item[Tasso di $ \textit{TN} $] Nelle formule indicato come $ \textit{tnr} $ (\textit{True Negatives Rate}\footnote{Altrimenti noto come specificità\index{specificità} o selettività.}), è il rapporto fra il numero di esempi classificati correttamente come negativi ($ \textit{TN} $) e il numero totale effettivo degli esempi negativi ($ \textit{Neg} $), vedasi figura \ref{fig:performances_graphics_3} a destra dove si ricorda che $ \textit{TN} $ corrisponde all'area verde ombreggiata e $ \textit{Neg} $ all'intero rettangolo;
	\item[Precisione] Nelle formule indicato come $ \textit{prec} $ (\textit{Precision}\index{precisione}), è il rapporto fra il numero di esempi predetti come positivi correttamente e il numero totale di esempi predetti come positivi, corretti e non.
\end{description}

In virtù di quanto detto fino ad ora, se si punta ad avere un tasso di $ \textit{TP} $ molto alto si avrà come diretta conseguenza un abbassamento della precisione, questo perché per massimizzare il $ \textit{tpr} $ si avrà anche un gran numero di falsi positivi che influiscono negativamente sulla precisione.

\subsection{I \textit{coverage plot}}\index{coverage plot}

Dopo aver visto tutte le diverse misure delle performance che è possibile ottenere dalle informazioni condensate nelle tabelle di contingenza, sarebbe interessante poter vedere graficamente, a colpo d'occhio, come performano diversi classificatori. Per fare questo si introducono i \textit{coverage plot}, i quali possono essere ottenuti sempre dalle stesse tabelle di contingenza.

Assumendo che in un dataset il numero di esempi positivi e negativi sia fissato a priori, allora dei quattro principali valori riportati nella tabella \ref{tab:contingency_table_names} basta conoscerne due, ad esempio $ \textit{TP} $ e $ \textit{FP} $, perché da questi è ovviamente possibile ottenere gli altri due.

In particolare si può costruire un grafico come in figura \ref{fig:coverage_plot}, dove sull'asse delle ascisse si hanno valori di $ \textit{FP} $ e sull'asse delle ordinate i valori di $ \textit{TP} $. A questo punto si possono indicare con dei punti su tale grafico diversi classificatori utilizzando come coordinate appunto i suddetti due valori; in particolare $ c1 $, la cui tabella di contingenza è già stata riportata in precedenza (vedasi tabella \ref{tab:contingency_table}), e $ c2 $ (vedasi tabella \ref{tab:contingency_table_bis}).

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{c|ccc}
		& Predetti + & Predetti - &  \\ 
		\hline 
		Attuali + & $ \textbf{20} $ & $ 30 $ & $ 50 $ \\ 
		Attuali - & $ 20 $ & $ \textbf{30} $ & $ 50 $ \\ 
		& $ 40 $ & $ 60 $ & $ 100 $
	\end{tabular}
	\caption{Tabella di contingenza per un secondo classificatore $ c2 $.}
	\label{tab:contingency_table_bis}
\end{table}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Images/CoveragePlot}
	\caption{Esempio di coverage plot con due diversi classificatori, $ c1 $ e $ c2 $, messi a confronto.}
	\label{fig:coverage_plot}
\end{figure}

Ora si dispone di uno strumento che ci permette di visualizzare su un grafico in uno spazio bidimensionale come si posizionano diversi classificatori in base al loro numero di $ \textit{TP} $ e $ \textit{FP} $. Bisogna però definire quali sono dei buoni classificatori e quali invece no, in quale zona del grafico si può parlare di buone performance, e dove invece questo non è possibile.

Tenendo presente il sistema di coordinate che è stato scelto si può concludere logicamente che desiderando il più alto numero di esempi classificati correttamente\footnote{Nonostante siano stati scelti per i coverage plot gli esempi classificati come positivi (corretti e non) il discorso è speculare nel caso in cui si dovesse decidere di riprodurre lo stesso grafico con quelli classificati come negativi (correttamente e non).} e il minor numero classificati in modo sbagliato si vorrebbe giustamente che il classificatore si trovi il più possibile vicino all'angolo in alto a sinistra. Se si applicasse un analogo ragionamento per capire dove si trovano i classificatori peggiori si potrebbe concludere che sia l'angolo opposto. Tuttavia è sbagliato, è fuorviante perché un classificatore che si trovi nell'angolo in basso a destra classificherebbe tutti gli esempi positivi come negativi e viceversa, pertanto basterebbe semplicemente invertire le risposte per ottenere un modello che predìca perfettamente.

A questo punto si può concludere che la zona peggiore dove possa trovarsi un classificatore su un coverage plot sia la zona centrale, intorno alla diagonale che va dall'angolo in basso a sinistra fino all'angolo in alto a destra. In questi casi il numero di predizioni giuste e corrette è simile, pertanto il modello è fra i peggiori, tanto che le sue risposte possono essere considerate casuali come il lancio di una moneta.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Images/ROC_heaven_hell}
	\caption{Due coverage plot nei quali sono stati evidenziati nel primo in verde il \textit{\acs{ROC} heaven} e nel secondo in rosso il \textit{\acs{ROC} hell}.}
	\label{fig:roc_heaven_hell}
\end{figure}

Nella figura \ref{fig:roc_heaven_hell} sono stati messi in evidenza le due zone che sono state identificate prima, alle quali vengono anche assegnati dei nomi. In particolare l'angolo in alto a sinistra e la zona limitrofa si definisce come \textit{\acs{ROC} heaven} e viene evidenziata con una sfumatura di verde, al contrario l'angolo opposto e la relativa zona limitrofa è il \textit{\acs{ROC} hell} al quale è stato associato il colore rosso.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Images/CoveragePlot_bis}
	\caption{Esempio di coverage plot con tre diversi classificatori, $ c1 $, $ c2 $ e $ c3 $, messi a confronto.}
	\label{fig:coverage_plot_bis}
\end{figure}

Si aggiunga ora al coverage plot utilizzato fino a questo momento come esempio un terzo classificatore $ c3 $, per il quale non verrà riportata la tabella di contingenza, i cui valori di $ \textit{TP} $ e $ \textit{FP} $ sono rispettivamente $ 40 $ e $ 20 $, pertanto si ottiene il nuovo coverage plot riportato in figura \ref{fig:coverage_plot_bis}.

Sulla base dei concetti di \textit{\acs{ROC} heaven} e \textit{\acs{ROC} hell} introdotti poc'anzi si evince chiaramente come fra $ c1 $, $ c2 $ e $ c3 $ il peggiore sia il secondo, $ c2 $. Fra i classificatori $ c1 $ e $ c3 $ però risulta difficile capire a occhio quale sia il migliore, anche perché sono equidistanti dal \textit{\acs{ROC} heaven}. I classificatori equidistanti dal \textit{\acs{ROC} heaven} giacciono sulla cosiddetta superficie ottima di Pareto.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Images/CoveragePlot_Generic}
	\caption{Esempio di un generico coverage plot dove sono state messe in evidenza due rette. Tutti i classificatori che giacciono su una retta parallela a quella rossa hanno la stessa accuratezza, tutti i classificatori che giacciono su una retta parallela a quella verde (parallela alla diagonale tratteggiata) hanno la stessa sensibilità (\textit{recall}) media.}
	\label{fig:coverage_plot_generic}
\end{figure}

Prendendo in considerazione un generico coverage plot come quello in figura \ref{fig:coverage_plot_generic} si osserva in primo luogo che in generale questi grafici hanno forma rettangolare poiché non sempre il numero di esempi positivi è uguale al numero di esempi negativi, ma quando questo succede il coverage plot risulta essere proprio un quadrato. Sulla base dell'esempio in figura \ref{fig:coverage_plot_generic} si possono affermare le due seguenti proprietà:
\begin{itemize}
	\item tutti i classificatori che giacciono su una retta parallela a quella rossa, la quale ha una pendenza pari a $ 1 $, ovvero è perpendicolare alla bisettrice dell'angolo in alto a sinistra, hanno identica accuratezza;
	\item tutti i classificatori che giacciono su una retta parallela a quella verde, che a sua volta è parallela alla diagonale tratteggiata, hanno identica sensibilità media (\textit{average recall}).
\end{itemize}

Il valore della sensibilità media (\textit{average recall}) non è presente nella tabella \ref{tab:performance_measures}, tuttavia dai valori riportati nella stessa è possibile ricavarla con la seguente formula:
\begin{eqnarray}
\textit{avg recall} &=& \dfrac{\textit{tpr} + \textit{tnr}}{2} \nonumber \\
&=& \dfrac{\dfrac{\textit{TP}}{\textit{Pos}} + \dfrac{\textit{TN}}{\textit{Neg}}}{2} \nonumber
\end{eqnarray}

\subsection{I \textit{\acs{ROC} plot}}\index{ROC plot}

A questo punto si introduce un nuovo tipo di grafico, legato ancora ai precedenti coverage plot, che si chiama \textit{\acs{ROC} plot}; questi si ottengono dalla normalizzazione ad $ 1 $ dei valori di $ \textit{TP} $ e $ \textit{FP} $ utilizzati, pertanto ora gli assi delle ascisse e delle ordinate usano come scala rispettivamente i valori $ \textit{fpr} $ e $ \textit{tpr} $ già introdotti precedentemente nella tabella \ref{tab:performance_measures}. Un effetto di questa normalizzazione applicata al coverage plot visto in figura \ref{fig:coverage_plot_generic} lo si può vedere con il \textit{\acs{ROC} plot} in figura \ref{fig:roc_plot} e il risultato è sempre un grafico quadrato.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Images/ROC_Plot}
	\caption{Esempio di \textit{\acs{ROC} plot} ottenuto dalla normalizzazione del coverage plot in figura \ref{fig:coverage_plot_generic}.}
	\label{fig:roc_plot}
\end{figure}

Le due proprietà enunciate per il generico coverage plot in figura \ref{fig:coverage_plot_generic} si adattano ovviamente al \textit{\acs{ROC} plot} ottenuto dalla normalizzazione:
\begin{itemize}
	\item tutti i classificatori che giacciono su una retta parallela a quella rossa, la quale ha una pendenza pari a $ \textit{clr} = \frac{\textit{Neg}}{\textit{Pos}} $ e non più $ 1 $ come conseguenza della normalizzazione, hanno uguale accuratezza;
	\item tutti i classificatori che giacciono su una retta parallela a quella verde, la quale ha pendenza pari a $ 1 $, hanno uguale sensibilità media (\textit{average recall}).
\end{itemize}

Si prenda ora in considerazione il seguente esempio basato sul \textit{\acs{ROC} plot} della figura \ref{fig:roc_plot_example}. In questo grafico sono presenti diversi classificatori, identificati da dei cerchietti (quelli sui bordi sinistro e superiore sono tagliati a metà), fra questi si desidera trovare il migliore.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Images/ROC_Plot_bis}
	\caption{\textit{\acs{ROC} plot} di esempio con diversi classificatori identificati dai cerchietti (quelli sui bordi sinistro e superiore sono tagliati a metà).}
	\label{fig:roc_plot_example}
\end{figure}

Per poter trovare il migliore classificatore fra quelli proposti nell'esempio però si necessita di una informazione fondamentale: il rapporto fra il numero di esempi positivi e il numero di esempi negativi che compongono il dataset, questo valore è riportato nella tabella \ref{tab:performance_measures} come $ \textit{clr} $. Nel \textit{\acs{ROC} plot} di esempio viene indicata con una retta puntinata etichettata appunto come $ \textit{clr} $, la quale scorrendo lungo la bisettrice blu dall'angolo in alto a sinistra a quello in basso a destra incontra per primo il classificatore con la migliore accuratezza, messo in evidenza con una stellina rossa.

La scelta del rapporto fra il numero di esempi negativi e il numero di esempi positivi ha lo scopo di dare la stessa importanza ad entrambe le classi, indipendentemente dal numero di errori che si compiono per una o per l'altra. Tuttavia questa scelta si adatta bene al dominio dell'esempio preso in considerazione; si tenga presente che il criterio con cui si definisce la performance di un classificatore, e di conseguenza quale sia il modello migliore rispetto ad altri, dipende fortemente dal dominio in cui si opera.

In un dominio ove lo scopo del classificatore è predire la presenza o meno di un tumore si evince come falsi positivi e falsi negativi abbiano una rilevanza ed un costo molto differente. Un falso positivo non crea troppi problemi, perché se il modello indica un'incidenza tumorale che successive analisi possono approfondire e negare con maggiore precisione allora non si hanno conseguenze gravi. Al contrario con un falso negativo si corre il serio rischio di considerare sana una persona potenzialmente malata di tumore, o con un forte rischio di incidenza tumorale.

Questo esempio mette in luce come falsi positivi e falsi negativi possono non essere ugualmente importanti, pertanto si potrebbe desiderare associare agli esempi dei pesi in modo tale da dare maggiore importanza ai falsi negativi piuttosto che ai falsi positivi, o viceversa.

Si introduce a questo fine una funzione per il calcolo dei costi, $ cost() $, che utilizziamo per calcolare il costo per gli esempi come $ \textit{FN} $ e $ \textit{FP} $. In questo modo possiamo definire un parametro $ c $ come il seguente rapporto:
\begin{equation}
c = \dfrac{cost(\textit{FN})}{cost(\textit{FP})}
\label{eqn:error_cost}
\end{equation}

Da questo valore si può ottenere l'inclinazione della retta con cui valutare quale sia il miglior classificatore:
\begin{equation}
\dfrac{1}{c} \nonumber
\end{equation}

Tutti i classificatori che giacciono su una stessa retta di detta pendenza commetteranno lo stesso errore, calcolato appunto con la Formula \ref{eqn:error_cost}.

\section{Classificazione con scoring}\index{scoring}%%%

Uno \textit{scoring classifier} è una funzione di classificazione che assegna un punteggio alle predizioni:
\begin{equation}
\hat{\textbf{s}} : \mathscr{X} \rightarrow \mathds{R}^{\textit{k}} \nonumber
\end{equation}

L'input è lo spazio degli esempi $ \mathscr{X} $; l'output di questa funzione è un vettore composto da $ \textit{k} $ numeri reali:
\begin{equation}
\hat{\textbf{s}}(\textit{x}) = (\hat{\textit{s}}_{1}(\textit{x}), \hat{\textit{s}}_{2}(\textit{x}), ..., \hat{\textit{s}}_{\textit{k}}(\textit{x})) \nonumber
\end{equation}

In tale vettore la $ \textit{i} $-esima componente è il punteggio assegnato alla classe $ \textit{C}_{\textit{i}} $ per l'istanza $ \textit{x} $. In termini pratici per ogni istanza $ \textit{x} $ si ha un vettore $ \hat{\textbf{s}}(\textit{x}) $ contenente il suo punteggio $ \hat{\textit{s}}_{\textit{i}}(\textit{x}) $ per ciascuna delle $ \textit{k} $ classi $ \textit{C} $. Se si vuole fare un piccolo esempio si prenda il vettore dei punteggi per una istanza $ \textit{x} $ e $ \textit{k} = 4 $ possibili classi, allora si ha:
\begin{equation}
\hat{\textbf{s}}(\textit{x}) = (-17, 94, 8, 15) \nonumber
\end{equation}

I punteggi indicano che il classificatore è molto sicuro che $ \textit{x} $ non appartenga alla prima classe, infatti il primo punteggio è negativo, mentre al contrario con un punteggio molto alto per la seconda classe il modello è molto sicuro che $ \textit{x} $ vi appartenga. Il terzo e il quarto punteggio sono bassi, indicando che il classificatore è poco sicuro con la scelta delle rispettive classi.

Nel caso più semplice di un classificatore binario basta un solo punteggio per determinare l'appartenenza ad una o all'altra classe. Se infatti il punteggio è positivo allora l'esempio apparterrà alla classe di riferimento, se invece è negativo allora apparterrà all'altra.

Si tenga inoltre presente che i punteggi sono da considerarsi solo nel contesto del classificatore: essi infatti non vengono in alcun modo appresi da esempi reali, bensì sono un'espressione del livello di confidenza del modello rispetto alle sue predizioni, costituiscono quindi un'informazione accessoria che arricchisce la classificazione svolta dal modello.

Tali punteggi possono essere considerati anche nell'ottica geometrica di un classificatore lineare, a tale fine si riprenda in considerazione quello riportato in Figura \ref{fig:classificatore_lineare}. Il punteggio assegnato dalla funzione di scoring può essere interpretato in questo contesto come la distanza fra l'esempio e il classificatore lineare. In particolare maggiore è la distanza (positiva o negativa), maggiore è la sicurezza che la classificazione sia corretta, perché vuol dire che si è lontani dal \textit{decision boundary} vicino al quale si possono commettere più facilmente errori, proprio per questo punteggi bassi corrispondono ad una minore confidenza nel risultato.

Si riprenda in considerazione l'albero delle feauture già visto in Figura \ref{fig:bin_decision_tree}, dove la classe positiva corrispondeva a $ spam $ e quella negativa a $ ham $, e nelle foglie il numero di esempi del training set che appartengono all'una e all'altra classe. A questo punto si vuole capire come definire la funzione che assegna i punteggi date le informazioni a disposizione, che per questo esempio corrisponde al logaritmo in base $ 2 $ del rapporto fra il numero di esempi positivi e negativi. Il risultato è lo \textit{scoring tree} riportato in Figura \ref{fig:scoring_tree}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Images/ScoringTree}
	\caption{Esempio di \textit{scoring tree} ottenuto dall'albero delle feature della Figura \ref{fig:bin_decision_tree}.}
	\label{fig:scoring_tree}
\end{figure}

\subsection{Margini di errore e funzioni di penalizzazione}\index{funzione di penalizzazione}\index{funzione loss|see{funzione di penalizzazione}}

L'informazione aggiunta dal punteggio che viene assegnato dalla funzione di scoring assume ulteriore importanza nel momento in cui può essere utilizzata per migliorare il processo di apprendimento del modello. A questo fine se si considera la classe positiva $ \textit{c}(\textit{x}) $ come $ +1 $ e quella negativa come $ -1 $, si può introdurre il concetto di margine definito come segue:
\begin{equation}
z(\textit{x}) = c(\textit{x})\hat{\textit{s}}(\textit{x}) =
\begin{cases}
+\left|\hat{\textit{s}}(\textit{x})\right| & \mbox{se } \hat{\textit{s}} \mbox{ è corretto} \\
-\left|\hat{\textit{s}}(\textit{x})\right| & \mbox{altrimenti}
\end{cases} \nonumber
\end{equation}

Il margine calcolato dallo scoring classifier viene associato ad ogni esempio, è positivo quando la classificazione è corretta, negativo quando è sbagliata. In questo modo l'algoritmo di apprendimento può sfruttare il punteggio assegnato e fare tesoro di questa informazione aggiuntiva per migliorare la qualità della soluzione trovata, basandosi appunto sull'utilizzo di penalità per margini negativi e premi per quelli positivi.

Il concetto di margine può essere inoltre declinato per sfruttarlo al meglio ed apportare quindi un ulteriore vantaggio all'algoritmo di apprendimento. In particolare si vorrebbe dare una penalità maggiore per esempi con un margine fortemente negativo, e darne una inferiore a fronte di un margine più piccolo.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Images/LossFunction}
	\caption{Esempio di funzione loss per regolare la penalizzazione, sull'asse delle ordinatem correlata al margine di errore di un classificatore, sull'asse delle ascisse.}
	\label{fig:loss_function}
\end{figure}

Esistono ovviamente numerose funzioni con proprietà diverse che regolano le penalità assegnate in base al margine di errore del classificatore, si chiamano funzioni \textit{loss} ed un esempio è riportato in Figura \ref{fig:loss_function}, con un grafico dove si ha il margine di errore sull'asse delle ascisse e la penalità corrispondente sull'asse delle ordinate. Una funzione loss in generale si definisce nel seguente modo:
\begin{equation}
\textit{L} : \mathds{R} \rightarrow \left[0, \infty\right) \nonumber
\end{equation}

In input si ha un valore reale, solitamente il margine stesso $ \textit{z}(\textit{x}) $ per un esempio $ \textit{x} $, e in output viene associata una penalità $ \textit{L}(\textit{z}(\textit{x})) $ che va da $ 0 $ a $ \infty $ e che vale sempre $ 1 $ per margine nullo.
\begin{equation}
\begin{cases}
\textit{L}(\textit{z}) \geq 1 & \mbox{se } \textit{z} < 0 \\
\textit{L}(\textit{z}) = 1 & \mbox{se } \textit{z} = 0 \\
0 \leq \textit{L}(\textit{z}) < 1 & \mbox{se }  \textit{z} > 0
\end{cases}
\label{eqn:loss_function}
\end{equation}

Facendo ora riferimento sia alla Figura \ref{fig:loss_function} e alla Formula \ref{eqn:loss_function} è chiaro come per margini positivi la penalizzazione sia ovviamente minima, mentre per margini che crescono negativamente è associata una penalità anch'essa crescente.

Alla luce di quanto visto fino ad ora le funzioni loss assumono particolare importanza, sono proprio queste infatti che "guidano" gli algoritmi di apprendimento al miglioramento dei risultati verso soluzioni ottimali attraverso la minimizzazione della somma delle penalità associate al margine di ciascun esempio.

Come già accennato in precedenza esistono molti tipi di funzioni loss, di seguito ne vengono riassunte alcune fra le principali per completezza:
\begin{description}
	\item[0-1 Loss] è la più banale, è un ritorno ad una situazione in cui non vengono considerati i punteggi e i margini: se l'esempio non è classificato correttamente riceverà una penalità pari a $ 1 $, $ 0 $ altrimenti:
	\begin{equation}
	\textit{L}_{01}(\textit{z}) =
	\begin{cases}
	1 & \mbox{se } \textit{z} \le 0 \\
	0 & \mbox{se } \textit{z} > 0
	\end{cases} \nonumber
	\end{equation}
	Questo tipo di funzione loss non permette il raggiungimento dell'ottimalità di cui è stato fatto cenno poc'anzi.
	\item[Hinge Loss] è la generalizzazione più semplice delle funzioni loss e c'è una crescita lineare della penalizzazione per gli esempi con un margine di errore sempre maggiore:
	\begin{equation}
	\textit{L}_{h}(\textit{z}) =
	\begin{cases}
	1 - \textit{z} & \mbox{se } \textit{z} \le 1 \\
	0 & \mbox{se } \textit{z} > 1
	\end{cases} \nonumber
	\end{equation}
	\item[Logistic Loss] è un'ottima approssimazione della Hinge loss ed è continua, quindi anche differenziabile, diversamente della precedente. Questo è un vantaggio.
	\begin{equation}
	\textit{L}_{log}(\textit{z}) = \log_{2}(1 + \exp(- \textit{z})) \nonumber
	\end{equation}
	\item[Exponential Loss] con questa funzione loss si ha una forte penalizzazione per i margini di errore che cresce esponenzialmente, quindi gli algoritmi che si basano su questa saranno fortemente indotti a ridurli per minimizzare le penalità; la sua formulazione è:
	\begin{equation}
	\textit{L}_{exp}(\textit{z}) = \exp(- \textit{z}) \nonumber
	\end{equation}
	\item[Squared Loss] è stata molto usata storicamente, questa penalizza i margini molto negativi in modo analogo alla Exponential loss, ma anche quelli molto positivi:
	\begin{equation}
	\textit{L}_{sq}(\textit{z}) = (1 - \textit{z})^{2} \nonumber
	\end{equation}
\end{description}

\begin{figure}
	\hskip-3.2cm
	\includegraphics[width=1.5\textwidth]{Images/LossFunctions}
	\caption{Riassunto delle principali funzioni loss per la penalizzazione.}
	\label{fig:loss_functions}
\end{figure}

\section{Ranking}\index{ranking}

Ricordando che si parla di classificazione binaria, per la quale basta l'assegnamento di un solo punteggio ad ogni esempio (invece di un punteggio per ciascuna classe se sono più di due), come conseguenza dell'uso di punteggi si può introdurre il concetto di \textit{ranking}, ovvero un ordinamento degli esempi basato proprio sui punteggi stessi che talvolta diventa più rilevante di questi ultimi.

Facendo nuovamente riferimento alla Figura \ref{fig:scoring_tree} nella quale era riportato l'albero dei punteggi assegnati per l'esempio della classificazione delle e-mail, da questo è possibile ricavare il seguente ordinamento:
\begin{equation}
[20+, 5-], [10+, 5-], [20+, 40-] \nonumber
\end{equation}

Questo ordinamento è stato ottenuto riportando in ordine decrescente le foglie dell'albero delle feature già visto in Figura \ref{fig:bin_decision_tree}, e di conseguenza gli esempi a cui si faceva riferimento al loro interno. La prima foglia aveva un punteggio pari a $ +2 $, quindi nell'ordinamento sono presenti per primi gli esempi corrispondenti, ovvero $ 20 $ positivi e $ 5 $ negativi, e così via per tutte le altre foglie.

Una volta ottenuto un ordinamento per gli esempi si desidera tornare all'obbiettivo primario, la classificazione binaria. Per fare ciò basta trovare un punto in cui dividere l'elenco di esempi ordinato, ogni punto corrisponde ad un diverso classificatore.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Images/RankingSplits}
	\caption{Esempio di ordinamento con tre classificatori binari $ h1 $, $ h2 $ e $ h3 $ che lo dividono in diversi punti.}
	\label{fig:rank_splits}
\end{figure}

Si prenda ad esempio la Figura \ref{fig:rank_splits} dove è stato riportato un ranking con tre classificatori binari che dividono l'elenco ordinato in diversi punti. Ognuno dei tre classificatori divide gli esempi classificando quelli a sinistra come positivi e quelli a destra come negativi.

Si può quindi pensare ad un modo diverso per trovare il migliore classificatore. Si assegna un punteggio a ciascun esempio, si ordinano tutti gli esempi e poi si valutano tutti i possibili classificatori che dividono tale elenco ordinato di esempi alla ricerca del migliore.

\subsection{Performance di un ranking classifier}\index{ranking error rate}

Una volta ottenuto un ordinamento si gradirebbe valutarne la qualità, la bontà. A questo fine si introduce il \textit{ranking error rate}, ovvero la seguente formulaccia:
\begin{equation}
\textit{rank-err} = \dfrac{\sum_{\textit{x} \in \textit{Te}^{+},\ \textit{x}' \in \textit{Te}^{-}} \textit{I}[\hat{\textit{s}}(\textit{x}) < \hat{\textit{s}}(\textit{x}')] + \frac{1}{2} \textit{I}[\hat{\textit{s}}(\textit{x}) = \hat{\textit{s}}(\textit{x}')]}{\textit{Pos} \cdot \textit{Neg}} \nonumber
\end{equation}

In realtà la formula è molto più apprezzabile di quanto non sembri, basta infatti prendere in analisi tutte le sue parti. La sommatoria prende in considerazione tutte le possibili combinazioni di esempi ordinati presi a coppie, per ciascuna coppia può essere assegnata una delle due penalità:
\begin{itemize}
	\item $ 1 $ punto se un esempio positivo $ \textit{x} $ ha un punteggio associato $ \hat{\textit{s}}(\textit{x}) $ minore del punteggio di un esempio negativo $ \hat{\textit{s}}(\textit{x}') $, perché ciò vorrebbe dire che l'esempio positivo verrebbe ordinato dopo quello negativo, contrariamente a ciò che invece si desidera ottenere;
	\item $ \frac{1}{2} $ punto se un esempio positivo $ \textit{x} $ ha un punteggio associato $ \hat{\textit{s}}(\textit{x}) $ uguale al punteggio di un esempio negativo $ \hat{\textit{s}}(\textit{x}') $, perché ciò vorrebbe dire che l'esempio positivo verrebbe ordinato parimenti quello negativo, contrariamente a ciò che invece si desidera ottenere.
\end{itemize}

Poiché la sommatoria somma una penalità per ciascuna possibile coppia di esempi\footnote{Ovviamente per coppie di esempi ordinate correttamente la penalità è nulla.}, il risultato viene diviso per il numero di possibili coppie, ovvero il prodotto dei valori di $ \textit{Pos} $ e $ \textit{Neg} $.

\subsection{Esempi di calcolo del \textit{ranking error rate}}\index{ranking error rate!esempi}

Si prendano ora in considerazione i seguenti esempi di calcolo del \textit{ranking error rate} per diversi ordinamenti.

\subsubsection{Esempio 1}

\begin{equation}
\textit{rank-err}(\textit{x}_{1}^{+}, \textit{x}_{2}^{+}, \textit{x}_{3}^{+}, \textit{x}_{4}^{-}, \textit{x}_{5}^{-}, \textit{x}_{6}^{+}, \textit{x}_{7}^{-}, \textit{x}_{8}^{-}) = \dfrac{1 + 1}{4 \cdot 4} = \dfrac{1}{8} \nonumber
\end{equation}

Nel primo esempio si hanno solo $ 2 $ punti di penalità dovuti all'esempio $ \textit{x}_{6}^{+} $ che si trova dopo due esempi negativi ($ \textit{x}_{4}^{-} $ e $ \textit{x}_{5}^{-} $), tutti gli altri sono nell'ordine giusto. A denominatore di ha il prodotto fra il numero di esempi positivi, $ 4 $, e il numero di esempi negativi, $ 4 $. Il risultato è $ \frac{1}{8} $.

\subsubsection{Esempio 2}

\begin{equation}
\textit{rank-err}(\textit{x}_{1}^{-}, \textit{x}_{2}^{-}, \textit{x}_{3}^{-}, \textit{x}_{4}^{+}, \textit{x}_{5}^{+}, \textit{x}_{6}^{+}, \textit{x}_{7}^{+}, \textit{x}_{8}^{+}) = \dfrac{5 + 5 + 5}{5 \cdot 3} = 1 \nonumber
\end{equation}

Nel secondo esempio si ha il caso estremo in cui l'ordinamento è invertito, pertanto si ottiene il massimo delle penalità perché ciascuno dei $ 3 $ esempi negativi viene prima dei $ 5 $ esempi positivi, per un totale di $ 15 $ punti. A denominatore di ha il prodotto fra il numero di esempi positivi, $ 5 $, e il numero di esempi negativi, $ 3 $. Il risultato è $ 1 $.

\subsubsection{Esempio 3}

Si riprenda ora in considerazione l'esempio della classificazione di e-mail, in particolare con la Figura \ref{fig:feature_scoring_tree} dove viene riportato l'albero delle feature già visto in Figura \ref{fig:bin_decision_tree} e i rispettivi punteggi assegnati con lo scoring tree in Figura \ref{fig:scoring_tree}. L'ordinamento che si ottiene è:
\begin{equation}
[20+, 5-], [10+, 5-], [20+, 40-] \nonumber
\end{equation}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Images/FeatureScoringTree}
	\caption{Albero delle feature per l'esempio della classificazione binaria delle e-mail contenenti spam, con annessi punteggi assegnati dallo scoring tree costruito in precedenza.}
	\label{fig:feature_scoring_tree}
\end{figure}

A questo punto il calcolo del ranking error rate risulta essere:
\begin{eqnarray}
\textit{rank-err} &=& \dfrac{\frac{1}{2}(20 \cdot 5) + \frac{1}{2}(10 \cdot 5) + \frac{1}{2}(20 \cdot 40) + (5 \cdot (10 + 20)) + (5 \cdot 20)}{50 \cdot 50} \nonumber \\
&=& \dfrac{725}{2500} \nonumber \\ \nonumber \\
&=& 0.29 \nonumber
\end{eqnarray}

Per completezza di seguito viene riportato in dettaglio come sono stati calcolati tutti i punti di penalità analizzando ogni addendo del numeratore:
\begin{itemize}
	\item il primo fattore conta $ \frac{1}{2} $ punto di penalità per gli esempi di classe diversa che hanno stesso punteggio, quindi per la prima foglia dell'ordinamento, quella con punteggio $ +2 $, si hanno $ 20 $ esempi positivi che hanno uguale punteggio a $ 5 $ esempi negativi, per cui si ha $ \frac{1}{2}(20 \cdot 5) = 50 $;
	\item in modo analogo a quanto fatto al punto precedente qua si hanno $ 10 $ esempi positivi che hanno lo stesso punteggio di $ 5 $ esempi negativi, pertanto si assegna a tutte queste coppie la penalità di $ \frac{1}{2} $ punto ottenendo $ \frac{1}{2}(10 \cdot 5) = 25 $;
	\item per la terza foglia si calcola la stessa penalità per esempi di classi diverse con uguale punteggio, quindi si ha $ \frac{1}{2}(20 \cdot 40) = 400 $;
	\item il quarto elemento della somma a numeratore conta $ 1 $ punto di penalità per i $ 5 $ esempi negativi che hanno punteggio pari a $ +2 $ e che di conseguenza vengono ordinati prima dei $ 10 $ esempi positivi che hanno punteggio $ +1 $ e dei $ 20 $ esempi positivi che hanno punteggio $ -1 $, quindi si ha $ 5 \cdot (10 + 20) = 150 $;
	\item in modo analogo si assegna $ 1 $ punto di penalità per i $ 5 $ esempi negativi con punteggio $ +1 $ che nell'ordinamento precedono i $ 20 $ esempi positivi che invece hanno punteggio $ -1 $, pertanto si ha $ 5 \cdot 20 = 100 $.
\end{itemize}

Il risultato quindi è un ranking error rate del $ 29\% $, o equivalentemente ad una accuratezza di ordinamento del $ 71\% $.

\section{Classificatori basati sulle probabilità}

Sono maggiormente noti in inglese come \textit{class probability estimators}, questa famiglia di classificatori determina la classe di appartenenza di un esempio con una funzione che assegna un punteggio, ovvero un vettore di probabilità relative alle diverse classi. Più formalmente si ha che la funzione di stima\footnote{Si ribadisce che anche in questo caso si parla di stime, non di risultati esatti.} $ \hat{\textbf{p}} $ è un mapping dallo spazio degli esempi $ \mathscr{X} $ ad un vettore di $ \textit{k} $ valori (ovvero il numero delle classi) compresi fra $ 0 $ e $ 1 $:
\begin{equation}
\hat{\textbf{p}} : \mathscr{X} \rightarrow [0, 1]^{\textit{k}} \nonumber
\end{equation}

Quindi la funzione $ \hat{\textbf{p}}(\textit{x}) $ stima per l'esempio $ \textit{x} $ la probabilità che questo appartenga a ciascuna delle $ \textit{k} $ classi, ottenendo così in output un vettore di $ \textit{k} $ elementi.
\begin{equation}
\hat{\textbf{p}}(\textit{x}) = (\hat{\textit{p}}_{1}(\textit{x}), \hat{\textit{p}}_{2}(\textit{x}), ..., \hat{\textit{p}}_{\textit{k}}(\textit{x})) \nonumber
\end{equation}

Questo è del tutto simile alle funzioni che assegnano un punteggio agli esempi per le diverse classi già viste in questo capitolo. La differenza principale però è che i punteggi non erano in alcun modo vincolati, mentre le probabilità di ogni singolo esempio devono sommarsi ad $ 1 $. Il vincolo quindi si scrive:
\begin{equation}
\displaystyle\sum_{\textit{i} = 1}^{\textit{k}} \hat{\textit{p}}_{\textit{i}}(\textit{x}) = 1 \nonumber
\end{equation}

L'espressione dei punteggi sotto forma di valori probabilistici fornisce il vantaggio di poter leggere più facilmente i risultati ottenuti, questo costituisce un valore aggiunto perché si ha quindi a disposizione una potenza espressiva maggiore e la possibilità di svolgere confronti e, in una visione più ampia, utilizzare i risultati nell'ambito dello studio delle probabilità.

Nel caso basilare di un problema di classificazione binaria, quindi con $ 2 $ sole classi, è ancora più facile perché basta una sola delle due stime della probabilità per ottenere con una semplice sottrazione la seconda, giacché si è appena detto che devono sommare ad $ 1 $.

\subsection{\textit{Probability estimation tree}}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Images/ProbabilityTree}
	\caption{Albero delle feature per l'esempio della classificazione binaria delle e-mail contenenti spam (a sinistra), con corrispondente albero delle stime della probabilità (a destra) nelle cui foglie è riportato il valore compreso fra $ 0 $ e $ 1 $ che esprime la probabilità che l'esempio appartenga alla classe positiva, in questo caso alla classe $ spam $.}
	\label{fig:prob_estim_tree}
\end{figure}

Analogamente a quanto già fatto in precedenza con gli scoring tree, anche in questo caso partendo da un albero delle feature è possibile ricavare un albero delle stime della probabilità, a.k.a. \textit{probability estimation tree}, come quello riportato in Figura \ref{fig:prob_estim_tree} che fa riferimento allo stesso esempio del quale fra un po' ci si stuferà anche.

All'interno delle foglie sono riportati i valori corrispondenti alla probabilità che l'esempio appartenga alla classe positiva, di conseguenza il valore complementare esprime la probabilità che questo appartenga alla classe negativa. Però ora si desidera approfondire come si ricavano questi valori probabilistici.

Nell'esempio che viene ripreso nella Figura \ref{fig:prob_estim_tree} il valore viene ottenuto semplicemente come il rapporto fra il numero di esempi positivi e il numero totale di esempi all'interno della foglia (probabilità empirica). Salvo ulteriori assunzioni questo è il metodo migliore per calcolare le probabilità e ridurre al minimo l'errore che commette il classificatore.

\subsection{Errore quadratico}

Come per ogni classificatore visto fino ad ora si desidera capire come calcolare l'errore commesso, assumendo che il classificatore ideale fornisce un vettore $ \textit{I}_{\textit{c}(\textit{x})} $ che contiene per la classe corretta il valore $ 1 $ e $ 0 $ per tutte le altre.

Si può quindi calcolare per un esempio $ \textit{x} $ l'errore al quadrato, o \textit{squared error} che dir si voglia, $ SE(\textit{x}) $ come:
\begin{eqnarray}
SE(\textit{x}) &=& \dfrac{1}{2} \Vert \hat{\textbf{p}}(\textit{x}) - \textit{I}_{\textit{c}(\textit{x})} \Vert_{2}^{2} \nonumber \\
&=& \dfrac{1}{2} \displaystyle\sum_{\textit{i} = 1}^{\textit{k}} (\hat{\textit{p}}_{\textit{i}}(\textit{x}) - \textit{I}[\textit{c}(\textit{x}) = \textit{C}_{\textit{i}}])^{2}
\label{eqn:squared_error}
\end{eqnarray}

La brutta formula appena presentata però può sembrare poco familiare, pertanto alcuni esempi della sua applicazione.

\subsubsection{Esempio 1}

Si assuma in questo primo esempio di avere una stima delle probabilità per l'esempio $ \textit{x} $ e per $ 3 $ classi come segue:
\begin{equation}
\hat{\textbf{p}}(\textit{x}) = (0.7, 0.1, 0.2) \nonumber
\end{equation}

E si assuma inoltre che la classe corretta sia $ \textit{C}_{1} $, quindi:
\begin{equation}
\textit{I}_{\textit{c}(\textit{x})} = (1, 0, 0) \nonumber
\end{equation}

L'errore commesso allora si può calcolare nel seguente modo:
\begin{eqnarray}
SE(\textit{x}) &=& \dfrac{\Vert (0.7, 0.1, 0.2) - (1, 0, 0) \Vert_{2}^{2}}{2} \nonumber \\
&=& \dfrac{\Vert (-0.3, 0.1, 0.2) \Vert_{2}^{2}}{2} \nonumber \\
&=& \dfrac{0.09 + 0.01 + 0.04}{2} \nonumber \\
&=& \dfrac{0.14}{2} = 0.07 \nonumber
\end{eqnarray}

\subsubsection{Esempio 2}

Si assuma in questo secondo esempio di avere una stima delle probabilità per l'esempio $ \textit{x} $ e per $ 3 $ classi come segue:
\begin{equation}
\hat{\textbf{p}}(\textit{x}) = (0, 1, 0) \nonumber
\end{equation}

In questo caso la stima è certa che l'esempio appartenga alla classe $ \textit{C}_{2} $. Si assuma a questo punto che la classe corretta sia $ \textit{C}_{1} $, quindi:
\begin{equation}
\textit{I}_{\textit{c}(\textit{x})} = (1, 0, 0) \nonumber
\end{equation}

L'errore commesso allora si può calcolare nel seguente modo:
\begin{eqnarray}
SE(\textit{x}) &=& \dfrac{\Vert (0, 1, 0) - (1, 0, 0) \Vert_{2}^{2}}{2} \nonumber \\
&=& \dfrac{\Vert (-1, 1, 0) \Vert_{2}^{2}}{2} \nonumber \\
&=& \dfrac{1 + 1 + 0}{2} \nonumber \\
&=& \dfrac{2}{2} = 1 \nonumber
\end{eqnarray}

In questo caso si è voluto mettere in evidenza sia l'errore che viene commesso da un classificatore sicuro della classe sbagliata, sia l'importanza della normalizzazione con il fattore $ \frac{1}{2} $. Ambedue questi aspetti portano l'errore al valore massimo pari ad $ 1 $.

\subsubsection{Esempio 3}

In questo terzo esempio verranno prese in considerazione diverse casistiche al fine di mostrare come diversi vettori che classificano in modo simile una stessa istanza possano commettere errori più o meno grandi.

Si assuma che la classe corretta sia $ \textit{c}(\textit{x}) = \textit{C}_{1} $, e che si abbiano due diversi vettori:
\begin{eqnarray}
\hat{\textbf{p}}_{1}(\textit{x}) &=& (0.7, 0.1, 0.2) \nonumber \\
\hat{\textbf{p}}_{2}(\textit{x}) &=& (0.99, 0, 0.01) \nonumber
\end{eqnarray}

\`{E} evidente come il secondo classificatore sia molto più sicuro della scelta di $ \textit{C}_{1} $ sulle altre classi rispetto al primo. Questa differenza ha una ricaduta sull'errore non indifferente (a questo punto tralasciamo tutti i conti poiché banali) dovuta al fatto che la differenza viene elevata al quadrato, quindi più la stima si discosta dalla realtà, maggiore sarà l'errore poiché questo cresce quadraticamente.

\begin{eqnarray}
SE_{1}(\textit{x}) &=& 0.07 \nonumber \\
SE_{2}(\textit{x}) &=& 0.0001 \nonumber
\end{eqnarray}

In conclusione: nonostante tutti e due i classificatori siano corretti, il secondo commette un errore di ben due ordini di grandezza inferiore, una differenza non da poco che lo rende ovviamente maggiormente desiderabile.

\subsubsection{Esempio 4}

In questo quarto ed ultimo esempio verranno nuovamente prese in considerazione diverse casistiche al fine di mostrare come diversi vettori, ambedue che classificano in modo più o meno errato una stessa istanza, possano commettere errori più o meno grandi.

Si assuma che la classe corretta sia $ \textit{c}(\textit{x}) = \textit{C}_{3} $, e che si abbiano due diversi vettori:
\begin{eqnarray}
\hat{\textbf{p}}_{1}(\textit{x}) &=& (0.7, 0.1, 0.2) \nonumber \\
\hat{\textbf{p}}_{2}(\textit{x}) &=& (0.99, 0, 0.01) \nonumber
\end{eqnarray}

In questo caso i due modelli sono errati, ma il calcolo del loro errore risulta comunque interessante.
\begin{eqnarray}
SE_{1}(\textit{x}) &=& 0.57 \nonumber \\
SE_{2}(\textit{x}) &=& 0.98 \nonumber
\end{eqnarray}

In questo esempio si ha l'effetto opposto a quello del precedente esempio: la certezza sulla prima classe si rivela fatale per il secondo modello, che commette un errore molto alto, rispetto al primo che invece a questo punto se la cava meglio. Ciò mette in evidenza come, nonostante fosse stato detto che il secondo modello fosse preferibile al primo, sia comunque necessario trovare una sorta di bilanciamento fra i due aspetti.

Ovviamente tutte le analisi svolte fino ad ora su questi esempi sono strettamente vincolate dal metodo di calcolo dell'errore adottato, che ovviamente può variare e portare a conclusioni diverse rispetto a queste, ma soprattutto può portare l'algoritmo di apprendimento a diversi risultati.

\subsection{Errore quadratico medio}

L'errore quadratico è stato utile fino a questo momento per calcolare quanto il modello si discostasse dalla corretta classificazione per un preciso esempio. Si vuole però svolgere una valutazione complessiva che tenga conto di tutti gli esempi di cui si dispone ($ \textit{Te} $), pertanto si introduce l'errore quadratico medio, a.k.a. \textit{mean squared error}. Come suggerisce il nome stesso, si tiene conto dell'errore commesso su tutti gli esempi facendo la media dei singoli errori quadratici.
\begin{equation}
MSE(\textit{Te}) = \dfrac{1}{|\textit{Te}|} \displaystyle\sum_{\textit{x} \in \textit{Te}} SE(\textit{x}) \nonumber
\end{equation}

Se si vuole applicare questa formula al solito esempio si faccia riferimento ai valori riportati nei due alberi in Figura \ref{fig:prob_estim_tree}. Il procedimento per il calcolo dell'errore quadratico medio si articola così:
\begin{itemize}
	\item si considerino le classi nel seguente ordine $ \textit{C} = \{\textit{C}_{1} = spam, \textit{C}_{2} = ham\} $;
	\item si identificano i vettori con le stime probabilistiche che costituiscono il modello, in questo caso sono tre e corrispondono alle foglie dell'albero della Figura \ref{fig:prob_estim_tree} da sinistra a destra: $ (0.33, 0.67) $, $ (0.67, 0.33) $ e $ (0.8, 0.2) $;
	\item per le e-mail contenenti spam il corrispondente vettore ideale è $ \textit{I}_{\textit{c}(spam)} = (1, 0) $, mentre per tutte le altre è $ \textit{I}_{\textit{c}(ham)} = (0, 1) $;
	\item a questo punto con la Formula \ref{eqn:squared_error} si può calcolare l'errore quadratico per i singoli esempi, operazione agevolata dal fatto che questi sono raccolti all'interno delle foglie alle quali poi sono associati i vettori con i valori delle probabilità con cui vengono predetti. Di seguito un il calcolo dell'errore quadratico per un esempio predetto correttamente come $ ham $ nella prima foglia (sempre considerandole da sinistra):
	\begin{eqnarray}
	SE &=& \dfrac{\Vert (0.33, 0.67) - (0, 1) \Vert_{2}^{2}}{2} \nonumber \\
	&=& \dfrac{\Vert (0.33, -0.33) \Vert_{2}^{2}}{2} \nonumber \\
	&=& \dfrac{0.33^{2} + (-0.33)^{2}}{2} = 0.1089 \nonumber
	\end{eqnarray}
	\item l'errore quadratico appena ottenuto va moltiplicato per il numero di esempi correttamente classificati come $ ham $ nella prima foglia, quindi:
	\begin{equation}
	0.1089 \cdot 40 = 4.356 \nonumber
	\end{equation}
	\item questa operazione va svolta per gli esempi positivi ($ spam $) e quelli negativi ($ ham $) di ognuna delle tre foglie, i risultati sommati e normalizzati in base al numero totale di esempi.
\end{itemize}

A questo punto si hanno tutti gli strumenti per calcolare l'errore quadratico medio:
\begin{eqnarray}
\begin{aligned}
MSE(\textit{Te}) =\ & \dfrac{1}{100} \cdot \left(\dfrac{\Vert (0.33, 0.67) - (0, 1) \Vert_{2}^{2}}{2} \cdot 40 + \dfrac{\Vert (0.33, 0.67) - (1, 0) \Vert_{2}^{2}}{2} \cdot 20\ + \right. \\
& + \dfrac{\Vert (0.67, 0.33) - (1, 0) \Vert_{2}^{2}}{2} \cdot 10 + \dfrac{\Vert (0.67, 0.33) - (0, 1) \Vert_{2}^{2}}{2} \cdot 5\ + \\
& + \left. \dfrac{\Vert (0.8, 0.2) - (1, 0) \Vert_{2}^{2}}{2} \cdot 20 + \dfrac{\Vert (0.8, 0.2) - (0, 1) \Vert_{2}^{2}}{2} \cdot 5 \right) \\
=\ & \dfrac{1}{100} \cdot \left(\dfrac{\Vert (0.33, -0.33) \Vert_{2}^{2}}{2} \cdot 40 + \dfrac{\Vert (-0.67, 0.67) \Vert_{2}^{2}}{2} \cdot 20\ + \right. \\
& + \dfrac{\Vert (-0.33, 0.33) \Vert_{2}^{2}}{2} \cdot 10 + \dfrac{\Vert (0.67, -0.67) \Vert_{2}^{2}}{2} \cdot 5\ + \\
& + \left. \dfrac{\Vert (-0.2, 0.2) \Vert_{2}^{2}}{2} \cdot 20 + \dfrac{\Vert (0.8, -0.8) \Vert_{2}^{2}}{2} \cdot 5 \right) \\
=\ & \dfrac{1}{100} \cdot \left(\dfrac{0.33^{2} + (-0.33)^{2}}{2} \cdot 40 + \dfrac{-0.67^{2} + 0.67^{2}}{2} \cdot 20\ + \right. \\
& + \dfrac{-0.33^{2} + 0.33^{2}}{2} \cdot 10 + \dfrac{0.67^{2} + (-0.67)^{2}}{2} \cdot 5\ + \\
& + \left. \dfrac{-0.2^{2} + 0.2^{2}}{2} \cdot 20 + \dfrac{0.8^{2} + (-0.8)^{2}}{2} \cdot 5 \right) \\
=\ & \dfrac{0.33^{2} \cdot 40 + 0.67^{2} \cdot 20 + 0.33^{2} \cdot 10 + 0.67^{2} \cdot 5 + 0.2^{2} \cdot 20 + 0.8^{2} \cdot 5}{100} \\
=\ & \dfrac{20.6675}{100} = 0.206675
\end{aligned} \nonumber
\end{eqnarray}

\subsection{La probabilità empirica}

Nell'ambito dell'apprendimento automatico capita molto sovente di dover stimare delle probabilità partendo da un insieme di dati, pertanto è molto rilevante trovare il modo migliore per farlo in base al dominio e alle esigenze. In molti casi la probabilità empirica è una buona soluzione.

Se si ha un insieme $ \textit{S} $ di istanze etichettate e si denota con $ \textit{n}_{\textit{i}} $ il numero di istanze che appartengono ad una delle $ \textit{k} $ classi $ \textit{C}_{\textit{i}} $, allora il vettore della probabilità empirica associato è:
\begin{equation}
\dot{\textit{p}}(\textit{S}) = \left( \dfrac{\textit{n}_{1}}{| \textit{S} |}, ..., \dfrac{\textit{n}_{\textit{k}}}{| \textit{S} |} \right) \nonumber
\end{equation}

Il problema con questa stima della probabilità è collegato ad insiemi di dati ridotti. In tali casi alcune classi contenenti poche istanze potrebbero subire una stima non sufficientemente precisa o corretta, o addirittura non essere per nulla presenti, il ché vorrebbe dire che nel vettore della probabilità empirica per tale classe sfortunata potrebbe corrispondere un valore nullo. Con un valore pari a $ 0 $ per una certa classe il modello riterrà quindi erroneamente che questa non si manifesti mai, invece che raramente come sarebbe corretto.

\subsubsection{Correzione di Laplace}

Poiché si è concluso che nel vettore della probabilità stimata si vogliono evitare vari nulli, pertanto si introduce tale correzione di Laplace. Questa sorta di limatura, raffinamento della stima, consiste nella seguente aggiunta:
\begin{equation}
\dot{\textit{p}}_{\textit{i}}(\textit{S}) = \dfrac{\textit{n}_{\textit{i}} + 1}{|\textit{S}| + \textit{k}}
\label{eqn:laplace_correction}
\end{equation}

Una analisi più attenta di questa aggiunta rende possibile capire che in realtà si tratta di un esempio \textit{fake} per ciascuna classe. In questo modo se $ \textit{n}_{\textit{i}} $ dovesse valere $ 0 $, si ha la certezza che il risultato non sarà nullo. E se si aggiunge $ 1 $ per ciascuna classe, allora a denominatore bisogna sommare tutti questi finiti esempi introdotti che saranno esattamente $ \textit{k} $. Tale correzione è una aggiunta distribuita uniformemente.

Tuttavia è possibile anche applicare una correzione non uniforme se si dispone di maggiori informazioni riguardanti le probabilità legate alle $ \textit{k} $ classi:
\begin{equation}
\dot{\textit{p}}_{\textit{i}}(\textit{S}) = \dfrac{\textit{n}_{\textit{i}} + \textit{m} \cdot \pi_{\textit{i}}}{|\textit{S}| + \textit{m}}
\label{eqn:laplace_general}
\end{equation}

Questa tecnica più generale permette di scegliere i due parametri $ \pi_{\textit{i}} $ e $ \textit{m} $. Il primo riflette una conoscenza a priori della probabilità associata ad ogni classe, il secondo il numero di istanze \textit{fake} che si vogliono aggiungere in totale al dataset e che verranno distribuite fra le classi secondo la probabilità $ \pi_{\textit{i}} $ che si conosce a priori.

Si noti che la correzione di Laplace della Formula \ref{eqn:laplace_correction} è un caso particolare della versione generale della Formula \ref{eqn:laplace_general} nella quale i parametri sono $ \textit{m} = \textit{k} $ per aggiungere tanti esempi quanti sono le classi e $ \pi_{\textit{i}} = \frac{1}{\textit{k}} $ per avere una distribuzione uniforme di detti esempi fra tutte le classi.
